%%=============================================================================
%% Samenvatting
%%=============================================================================

% TODO: De "abstract" of samenvatting is een kernachtige (~ 1 blz. voor een
% thesis) synthese van het document.
%
% Een goede abstract biedt een kernachtig antwoord op volgende vragen:
%
% 1. Waarover gaat de bachelorproef?
% 2. Waarom heb je er over geschreven?
% 3. Hoe heb je het onderzoek uitgevoerd?
% 4. Wat waren de resultaten? Wat blijkt uit je onderzoek?
% 5. Wat betekenen je resultaten? Wat is de relevantie voor het werkveld?
%
% Daarom bestaat een abstract uit volgende componenten:
%
% - inleiding + kaderen thema
% - probleemstelling
% - (centrale) onderzoeksvraag
% - onderzoeksdoelstelling
% - methodologie
% - resultaten (beperk tot de belangrijkste, relevant voor de onderzoeksvraag)
% - conclusies, aanbevelingen, beperkingen
%
% LET OP! Een samenvatting is GEEN voorwoord!

%%---------- Nederlandse samenvatting -----------------------------------------
%
% TODO: Als je je bachelorproef in het Engels schrijft, moet je eerst een
% Nederlandse samenvatting invoegen. Haal daarvoor onderstaande code uit
% commentaar.
% Wie zijn bachelorproef in het Nederlands schrijft, kan dit negeren, de inhoud
% wordt niet in het document ingevoegd. 

\IfLanguageName{english}{%
\selectlanguage{dutch}
\chapter*{Samenvatting}
\selectlanguage{english}
}{}

Deze bachelorproef categoriseert en interpreteert buffer pool System Management Facility (SMF) records van het product IBM Message Queue (MQ) op een reproduceerbare, betrouwbare 
en deterministische manier. Het doel hiervan is om een beeld te geven van de gezondheidstoestand van buffer pools en acties voor verbetering. 

Buffer pools zijn geheugencaches die kostbare I/O-operaties beperken door veelgebruikte data tijdelijk bij te houden. Het configureren
van buffer pools is belangrijk om een veilige, beschikbare en bestendige IBM MQ infrastructuur te creëren. IBM MQ genereert SMF records die statistische gegevens bevatten over het gebruik. 
Deze records vormen daardoor een waardevolle bron van operationele informatie, maar zeer complex door hun omvang, verschillende subtypes en grote hoeveelheid statistische gegevens. Daarnaast wordt de interpretatie beïnvloed door organisatorische context en beschikbare vakkennis, waardoor analyses tussen MQ-beheerders kunnen verschillen. 

De hoofdonderzoeksvraag die wordt beantwoord is of het mogelijk is om SMF records te categoriseren en interpreteren en of het leidt tot 
bruikbare inzichten die traditionele MP1B rapporten ontbreken. 

Het onderzoek bestaat uit het creëren van een categorisatie framework dat gevisualizeerd wordt door een PoC. 
Het framework classificeert buffer pools op basis van indicatoren zoals geheugengebruik, I/O-activiteit en bufferdruk. Het classificatie framework is ontworpen volgens een regelgebaseerde ontwerp om betrouwbare, deterministische en verklaarbare categorieën te bekomen. 
Mockdata wordt gebruikt om algemene en kritieke uitzonderingssituaties te simuleren. 

Het onderzoek resulteert in een verklaarbare methode om SMF-records te classificeren en interpreteren. 
Buffer pools vormen echter slechts één onderdeel van een bredere IBM MQ-infrastructuur. Toekomstig onderzoek kan het framework uitbreiden met andere subsystemen, zoals channels, queue managers en coupling facilities.
Deze bachelorproef concludeert dat het framework een snellere en meer gestandaardiseerde analyse van buffer pools mogelijk maakt. Hoewel de verkregen inzichten niet volledig representatief zijn voor de volledige systeemtoestand zijn ze bruikbaar om performantie op te lossen an 
kunnen classificaties en interpretaties gebruikt worden als startpunt voor verder onderzoek naar oorzaak.



%%---------- Samenvatting -----------------------------------------------------
% De samenvatting in de hoofdtaal van het document

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Samenvatting}{Abstract}}

This bachelor thesis classifies and interprets buffer pool System Management Facility (SMF) records generated by IBM Message Queue (MQ) in a reproducible,
reliable, and deterministic manner. The goal is to provide insight into the health state of buffer pools and identify possible actions for improvement.

Buffer pools are in-memory caches that reduce costly I/O operations by temporarily retaining frequently used data. Proper buffer pool configuration is therefore important to
create a secure, available, and resilient IBM MQ infrastructure. IBM MQ generates SMF records containing statistical information about their usage. 
These records form a valuable source of operational information, but are highly complex due to their size, different subtypes, and large amount of statistical data.
In addition, interpretation is influenced by organizational context and available domain knowledge, which can lead to differences in analysis between MQ administrators.

The main research question addressed in this thesis is whether SMF records can be classified and interpreted in a meaningful way, and whether this leads to 
valuable insights that are not directly visible in traditional MP1B reports.

The research consists of creating a classification framework that is visualized through a PoC. 
The framework classifies buffer pools based on indicators such as memory usage, I/O activity, and buffer pressure. 
The classification framework is based on a rule based approach to obtain reliable, deterministic, and explainable classifications.
Mock data is used to simulate both common and uncommon critical situations.

The research results in an explainable method for classifying and interpreting SMF records. 
However, buffer pools represent only one component of a broader IBM MQ infrastructure. Future research could extend the framework with other subsystems, such as channels, queue managers, and coupling facilities. 

This bachelor thesis concludes that the framework enables a faster and more standardized analysis of buffer pools. Although the obtained insights are not fully representative
of the complete system, they are useful for identifying performance issues, while the generated classifications and interpretations can also serve as a starting point for root cause investigation.


